\documentclass[PDF,10pt,usenames,dvipsnames,t,fragile]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc} % прикручиваем русский язык
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage[cm-default]{fontspec} % выбор шрифта (компилить xelatex'ом)
\setmainfont{Century Schoolbook L}
\setsansfont{Arial}
\setmonofont{Consolas}

\everymath{\displaystyle \sf} % математически выражения

\usepackage{hyperref} % поддержка ссылок
\usepackage{tabularx} % нормальные таблицы 

\usepackage{xpatch} % настройка отступов в списках
\xpatchcmd{\itemize}{\def\makelabel}{\setlength{\leftmargin}{3mm}\setlength{\itemsep}{0pt}\def\makelabel}{}{}
\setbeamertemplate{itemize items}[circle] % маркер в списках

\renewcommand{\baselinestretch}{0.9} % межстрочный интервал
\setbeamersize{text margin left=4mm,text margin right=2mm} % отступы
\addtolength{\headsep}{3mm}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % отключение клавиш навигации

\usepackage{xcolor} % цвета
\usepackage{tikz}
\setbeamercolor{title}{fg=black}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=black}

\usepackage{relsize} % вопросительный знак
\newcommand{\bigqm}[1][1]{\text{\rm\larger[#1]{\textbf{?}}}}

\usepackage{ragged2e} % включаем поддержку переносов
%\justifying % включаем переносы

\usepackage{minted} % настройка кода
\usemintedstyle{vs}
\renewcommand{\fcolorbox}[4][]{#4}
\newminted[code]{cpp}{mathescape, tabsize=4, obeytabs, linenos}
\newmintinline[lcode]{cpp}{mathescape, tabsize=4, obeytabs}

\newcommand{\prblm}[1]{{\bigqm[1]} {#1 \\} \vspace{-6pt} \\} % задача (inline)
\newcommand{\inp}{\vspace{4pt}\\ \vspace{4pt}{\bf Входные данные} \\} % заголовок input для задач
\newcommand{\out}{\vspace{4pt}\\ \vspace{4pt}{\bf Результат работы} \\} % заголовок output для задач 
\newcommand{\tb}{\\ \hline} % конец строки в таблице

% таблица с примерами входных данных и результатами работы
\setlength{\extrarowheight}{2pt}
\newenvironment{ex}{\vspace{4pt}\\ \vspace{4pt}{\bf Пример} \\
\tabularx{\textwidth}{|>{\tt}X|>{\tt}X|}
\hline \sf Входные данные & \sf Результат работы \tb}{\endtabularx}

\begin{document}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Первая программа}
	\begin{itemize}
		\item	\lcode{#include <iostream>} и \lcode{using namespace std;} --- для вывода текста
		\item	\lcode{int main()} --- точка входа; с неё начинается {\bf любая} программа
		\item	\lcode{cout << "текст";} --- выводит \lcode{текст} на экран
		\item	\lcode{endl;} --- перевод строки
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Задачи}
	\prblm{Напишите программу, которая выводит на экран ваше имя.}
	\prblm{Выведите на экран звёздочки в виде прямоугольного треугольника. \\ *\\ ** \\ *** \\ **** \\ *****}
	\prblm{Вычислите, используя арифметические операции и скобки: \\ \vspace{5pt} $25+17$; \hspace{12pt} $\frac{5}{4}$; \hspace{12pt} $1+\frac{1}{1+\frac{1}{2}}$.}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Основные типы данных} 
	\begin{itemize}
		\item \lcode{int} --- целое число
		\item \lcode{float} --- число с плавающей точкой
		\item \lcode{string} --- строка
		\item \lcode{char} --- символ
		\item	\lcode{cin >> переменная;} --- считывает значение в \lcode{переменную}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Задачи}
	\prblm{Сложите два целых числа.}
	\prblm{Вычислите площадь квадрата по длине стороны.}
	\prblm{Переведите заданное количество метров в километры.}
	\prblm{Напечатайте последнюю цифру заданного натурального числа.}
	\prblm{Вычислите $a^4$, использовав не более двух операций умножения.}
	\prblm{Вычислите $a^{20}$, использовав не более пяти операций умножения.}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Материалы}
	{\bf \href{http://savthe.com/edu}{savthe.com/edu}}
	\begin{itemize}
		\item	VimC++ (запускать ярлык GVim) 
		\item	Учебник по С++ 
		\item	Шпаргалка по Vim 
	\end{itemize}
	{\bf \href{https://github.com/hant05080/lessons}{github.com/hant0508\textcolor{gray}0/lessons}}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Бисер}
	В шкатулке хранится разноцветный бисер или бусины). Все бусины имеют
	одинаковую форму, размер и вес. Бусины могут быть одного из N различных
	цветов. В шкатулке много бусин каждого цвета.  Требуется определить
	минимальное число бусин, которые можно не глядя вытащить из шкатулки так,
	чтобы среди них гарантированно были две бусины одного цвета. 
	\inp
	На вход подаётся одно натуральное число N --- количество цветов бусин ($1 \leq N \leq 10^9$). 
	\out
	Напечатайте одно целое число --- минимальное количество бусин.
	\begin{ex}
	3 & 4 \tb
	\end{ex}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Следующее и предыдущее}
	Напишите программу, которая считывает целое число и выводит текст с
	упоминанием следующего и предыдущего для него чисел. 
	\inp
	На вход подаётся целое число, не превосходящее $10^9$ по абсолютной величине.
	\out
	Напечатайте текст, аналогичный приведённому в примере.
	\begin{ex}
	42 & Следующее число после 42: 43 \newline Предыдущее число перед 42: 41 \tb 
	\end{ex}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Магазин канцелярских товаров}
	Однажды, посетив магазин канцелярских товаров, Вася купил $X$ карандашей, $Y$ ручек
	и $Z$ фломастеров. Известно, что цена ручки на 2 рубля больше цены карандаша и
	на 7 рублей меньше цены фломастера. Также известно, что стоимость карандаша
	составляет 3 рубля. Требуется определить общую стоимость покупки. 
	\inp
	На вход подаются 3 натуральных числа, не превосходящих $10^9$
	\out
	Напечатайте одно натуральное число --- стоимость покупки в рублях.
	\begin{ex}
	1 1 1 & 20 \tb
	1 2 3 & 49 \tb
	\end{ex}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Сумма цифр}
	Найдите сумму цифр трёхзначного натурального числа.
	\inp
	На вход подаётся трёхзначное натуральное число.
	\out
	Напечатайте одно натуральное число --- сумму его цифр.
	\begin{ex}
		100 & 1 \tb
		123 & 6 \tb
	\end{ex}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Инструкции ветвления}
	\begin{code}
if (/* условие */)
{
	// некоторые действия
	// выполнятся, если условие верно
}
else
{
	// если условие неверно
}
	\end{code}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Операторы сравнения}
	\begin{itemize}
		\item \lcode{==} \ равно (не путать с =) 
		\item \lcode{!=} \ не равно
		\item \lcode{<} \ \ \ меньше
		\item \lcode{>} \ \ \ больше
		\item \lcode{<=} \ меньше либо равно
		\item \lcode{>=} \ больше либо равно
		\item \lcode{&&} \ логическое И
		\item \lcode{||} \ логическое ИЛИ
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Задачи}
	\prblm{Поменять местами значения двух переменных.}
	\prblm{Решить предыдущую задачу без дополнительной переменной.}
	\prblm{Вычислить модуль введённого числа.}
	\prblm{Определить, является ли введённое число чётным.}
	\prblm{Найти максимальное из двух чисел.}
	\prblm{Проверить, могут ли 3 заданных числа быть сторонами треугольника.}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Калькулятор}
	Напишите калькулятор, выполняющий одно из 4 арифметических действий над двумя заданными вещественными числами.
	\inp
	На вход подаётся вещественное число a, символ s и вещественное число b ($|a|,|b| \leq 1000, c \in \{\text{'+', '-', '*', '/'}\}$).
	\out
	Напечатайте одно число --- результат вычисления, либо сообщение об ошибке.
	\begin{ex}
	2+3 & 5 \tb
	3.14*2.72 & 8.5408 \tb
	42/0 & Ошибка \tb
	\end{ex}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Логические выражения}
	\begin{itemize}
		\item \lcode{bool} --- логический тип данных
		\item \lcode{!} --- оператор отрицания
		\item \lcode{0 == false, !0 == true // любое число, кроме нуля}
		\item \lcode{a = !!a; // 0, если a была 0; иначе 1}
		\item Операторы сравнения возвращают результат логического типа
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{МКАД}
	Длина Московской кольцевой автомобильной дороги  --- 109 километров. Байкер Вася
	стартует с первого километра МКАД и едет со скоростью $v$ километров в час. На
	какой отметке он остановится через $t$ часов?
	\inp
	На вход подаются два целых числа $t$ и $v$ ($0 \leq t,v \leq 40000$).
	\out
	Напечатайте единственное число от 1 до 109 --- километр МКАД, на котором остановится Вася.
	\begin{ex}
		60 2 & 12 \tb
		109 42 & 1 \tb
		0 146 & 1 \tb
	\end{ex}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Счастливый билет}
	Вы пользуетесь общественным транспортом? Вероятно, вы расплачивались за проезд
	и получали билет с номером. Счастливым билетом называют такой билет с
	шестизначным номером, где сумма первых трех цифр равна сумме последних трех.
	Т.е. билет с номером 385916 – счастливый, т.к. 3+8+5=9+1+6. Вам требуется
	написать программу, которая проверяет счастливость билета. 
	\inp
	На вход подаётся одно целое число $N$ ($0 \leq N < 10^6$).
	\out
	Напечатайте <<YES>>, если билет с номером N счастливый и <<NO>> в противном случае. 
	\begin{ex}
		385916 & YES \tb
		123456 & NO \tb
	\end{ex}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Торт}
	На свой день рождения Петя купил красивый и вкусный торт, который имел
	идеально круглую форму. Петя не знал, сколько гостей придет на его день
	рождения, поэтому вынужден был разработать алгоритм, согласно которому он
	сможет быстро разрезать торт на $N$ равных частей. Следует учесть, что разрезы
	торта можно производить как по радиусу, так и по диаметру.
	Помогите Пете решить эту задачу, определив наименьшее число разрезов торта по
	заданному числу гостей. 
	\inp
	На вход подаётся натуральное число $N$ – число гостей, включая самого виновника
	торжества ($N \leq 2\cdot10^9$).
	\out
	Напечатайте одно целое число --- минимальное возможное число разрезов торта.
	\begin{ex}
		2 & 1 \tb
		3 & 3 \tb
	\end{ex}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Ладья}
	Напомним, что в шахматах используется клеточная доска размером 8х8, где
	располагаются шахматные фигуры, которые могут перемещаться по определенным
	правилам. В частности, {\it ладья} может перемещаться на любое расстояние, как по
	вертикали, так и по горизонтали.

	Требуется определить: может ли ладья выполнить ход из клетки с координатами
	($X_1$,$Y_1$) в клетку с координатами ($X_2$,$Y_2$) на стандартной шахматной доске? 
	\inp
	На вход подаются 4 числа: начальная координата {\it ладьи} $X_1$,$Y_1$ и конечная
	--- $X_2$,$Y_2$. Гарантируется, что начальная и конечная координаты не совпадают.
	\out
	Напечатайте <<YES>>, если ход допустим и <<NO>> в противном случае. 
	\begin{ex}
		4 3 \newline 7 3 & YES \tb
		4 3 \newline 6 1 & NO \tb
	\end{ex}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Короткая запись арифметических операций}

	\begin{itemize}
		\item Вместо \lcode{a = a @ b}, где \lcode{@} --- знак арифметической операции,
	можно писать \lcode{a @= b}. Например, \lcode{a += 2}.
		\item Вместо \lcode{a = a + 1} и \lcode{a = a - 1} можно писать \lcode{a++} (или
	\lcode{++a}) и \lcode{a--} (или \lcode{--a}) соответственно.
		\item В логическую переменную можно записывать результат сравнения.
	\end{itemize}
	Например, вместо
	\begin{code}
if(a > 5) b = true;
else b = false;
	\end{code}
	Можно писать \\
	\lcode{b = (a > 5);}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Инструкции циклов}
	\begin{code}
while(/*условие*/)
{
	// тело цикла			
}
	\end{code}
	Цикл \lcode{while} выполняется до тех пор, пока верно условие.
	\begin{code}
for(/*инициализация; условие; действие*/)
{
	// тело цикла 		
}
	\end{code}
	Цикл \lcode{for} удобно использовать, когда известно, сколько итераций нужно
	сделать. \newline

	{\large Операторы прерывания цикла:}
	\begin{itemize}
		\item \lcode{break;} --- завершить выполнение цикла
		\item \lcode{continue;} --- перейти к следующей итерации
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Задачи}
	\prblm{Напечатайте n звёздочек, не вводя дополнительную переменную.}
	\prblm{Напечатайте все целые числа (квадраты чисел; чётные числа) 0 до n.}
	\prblm{Напечатайте все делители числа n.}
	\prblm{Проверьте, является ли введенное натуральное число степенью тройки.}
	\prblm{Найдите максимальное из n натуральных чисел.}
	\prblm{Напечатайте квадраты целых чисел от 0 до n, не используя умножение и
	вложенные циклы.}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Демо ОГЭ 2018}
	Напишите программу, которая в последовательности натуральных чисел определяет
	минимальное число, оканчивающееся на 4. Программа получает на вход количество
	чисел в последовательности, а затем сами числа. В последовательности всегда
	имеется число, оканчивающееся на 4. Количество чисел не превышает 1000.
	Введённые числа не превышают 30 000. Программа должна вывести одно число ---
	минимальное число, оканчивающееся на 4.
	\begin{ex}
	3 \newline 24 14 34 & 14 \tb
	\end{ex}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Слон}
	Напомним, что в шахматах используется клеточная доска размером 8$\times$8, где
	располагаются шахматные фигуры, которые могут перемещаться по определенным
	правилам. В частности, {\it слон} может перемещаться на любое расстояние по диагонали. 

	Требуется определить: может ли слон выполнить ход из клетки с координатами
	($X_1$,$Y_1$) в клетку с координатами ($X_2$,$Y_2$) на стандартной шахматной доске? 
	\inp
	На вход подаются 4 числа: начальная координата {\it слона} $X_1$,$Y_1$ и конечная
	--- $X_2$,$Y_2$. Гарантируется, что начальная и конечная координаты не совпадают.
	\out
	Напечатайте <<YES>>, если ход допустим и <<NO>> в противном случае. 
	\begin{ex}
		5 4 \newline 7 2 & YES \tb
		5 4 \newline 4 6 & NO \tb
	\end{ex}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Шоколадка}
	Требуется определить, можно ли от шоколадки размером $n\times m$ долек отломить k
	долек, если разрешается сделать один разлом по прямой между дольками (то есть
	разломить шоколадку на два прямоугольника).
	\inp
	На вход подаются 3 натуральных числа ($n,m \leq 40000, k \leq 2\cdot10^9$).
	\out
	Напечатайте <<YES>>, если возможно отломить указанное число долек и <<NO>> в
	противном случае. 
	\begin{ex}
		3 2 4 & YES \tb
		3 2 1 & NO \tb
		2 2 6 & NO \tb
	\end{ex}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Монетки}
	На столе лежат n монеток. Некоторые из них лежат вверх решкой, а некоторые ---
	гербом. Определите минимальное число монеток, которые нужно перевернуть,
	чтобы все монетки были повернуты вверх одной и той же стороной. 
	\inp
	На вход подаётся количество монеток n, а следом n чисел: 0, если монетка лежит решкой вверх, или 1, если гербом вверх.
	\out
	Напечатайте минимальное число моенток, которые нужно перевернуть.
	\begin{ex}
		5 \newline 1 0 1 1 0 & 2 \tb
		4 \newline 0 0 1 0 & 1 \tb
	\end{ex}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Перепись}
	В доме живет n жильцов. Однажды решили провести перепись всех жильцов данного
	дома и составили список, в котором указали возраст и пол каждого жильца.
	Требуется найти номер самого старшего жителя мужского пола. 
	\inp
	На вход подаётся натуральное число n, а следом за ним --- n строк с
	информацией о жильцах. Каждая строка содержит натуральное число a ($1 \leq a
	\leq 100$) и символ s ({\tt'M'} -- мужчина или {\tt'F'} -- женщина).
	\out
	Напечатайте порядковый номер самого старшего мужчины, либо -1, если жильцов
	мужского пола нет.
	\begin{ex}
		3 \newline 25 M \newline 100 F \newline 70 M & 3 \tb
	\end{ex}
\end{frame}

\end{document}
